\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage{fullpage}%
\usepackage[utf8]{inputenc}%
\usepackage[T1]{fontenc}%
\usepackage[main=francais,english]{babel}%

\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{graphicx}%
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{url}%
\usepackage{tikz}
\usepackage{subcaption}

\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
\usepackage{caption}

\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}%

\usepackage{mathpazo}%
\usepackage{amsthm}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{appendix}

\usepackage{listings}


\parskip=0\baselineskip %0.5 d'habitude
\usetikzlibrary{automata,positioning,shadows}
\usetikzlibrary{calc, shapes, backgrounds,arrows}

\newcommand{\titlebox}[3]{%
	\tikzstyle{titlebox}=[rectangle,inner sep=10pt,inner ysep=10pt,draw=#1]%
	\tikzstyle{title}=[fill=white]
	%
	\bigskip\noindent\begin{tikzpicture}
	\node[titlebox] (box){%
		\begin{minipage}{0.94\textwidth}
		#3
		\end{minipage}
	};
	%\draw[color=blue] (box.north west)--(box.north east);
	\node[title] at (box.north) {#2};
	\end{tikzpicture}\bigskip%
}

\begin{document}
	
	\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
	\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
	\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
	\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
	\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
	
	\sloppy
	
	\newcommand{\textblue}[1]{\textcolor{blue}{#1}}
	\newcommand{\textgreen}[1]{\textcolor{Green}{#1}}
	\newcommand{\textred}[1]{\textcolor{red}{#1}}
	\newcommand{\textbrown}[1]{\textcolor{Brown}{#1}}
	
	\newtheoremstyle{myRemark}% name of the style to be used
	{\topsep}% measure of space to leave above the theorem. E.g.: 3pt
	{\topsep}% measure of space to leave below the theorem. E.g.: 3pt
	{\footnotesize}% name of font to use in the body of the theorem
	{0pt}% measure of space to indent
	{\itshape}% name of head font
	{: }% punctuation between head and body
	{ }% space after theorem head; " " = normal interword space
	{\thmname{#1}\thmnumber{ #2}\thmnote{ (#3)}}
	
	\theoremstyle{plain}
	\newtheorem*{theo}{Théorème}
	\newtheorem*{prop}{Proposition}
	\newtheorem*{lemme}{Lemme}
	\theoremstyle{definition}
	\newtheorem*{definition}{Définition}
	\theoremstyle{remark}
	\newtheorem*{cex}{Contre-exemple}
	\theoremstyle{myRemark}
	\newtheorem*{req}{Remarque}
	
	\title{Leçon 914: Décidabilité et indécidabilité. Exemples.}
	
	\date{2018 - 2019}
	\author{Julie Parreaux}
	
	\maketitle
	
	\titlebox{blue}{Références pour la leçon}{
		\textblue{\cite{Carton}} Carton, \emph{Langages formels, calculabilité et complexité.}
		
		
		\textblue{\cite{HuthRyan}} Huth et Ryan, \emph{Logic in computer science: Modelling and reasonning about systems.}
		
		\textblue{\cite{Wolper}} Wolper, \emph{Introduction à la calculabilité.}
	}
	
	\titlebox{PineGreen}{\textgreen{Développements de la leçon}}{
		\begin{minipage}{.3\textwidth}
			Caractérisation RE
		\end{minipage} \hfill
		\begin{minipage}{.65\textwidth}
			Indécidabilité du problème de validité dans la logique FO
		\end{minipage} 
	}
	
	\renewcommand{\contentsname}{Plan de la leçon}
	\tableofcontents	

	\section*{Motivations}
	
	\subsection*{Ce qu'en dit le jury}
	
	Le programme de l’option offre de très nombreuses possibilités d’exemples. Si les exemples classiques de problèmes sur les machines de Turing figurent naturellement dans la leçon, le jury apprécie des exemples issus d’autres parties du programme : théorie des langages, logique,...
	
	Le jury portera une attention particulière à une formalisation propre des réductions, qui sont parfois très approximatives.
	
	\section{La théorie de la décidabilité}
	
	\subsection{Des modèles de calcul}
	\textblue{Des modèles de calculs qui donnent un cadre à la théorie.}
	\begin{itemize}
		\item \emph{Définition}: MT / langages décidables / fonction calculables
		\item \emph{Théorèmes} : équivalence de ces modèles
		\item Thèse de Church
	\end{itemize}
	
	\subsection{Des problèmes de décision}
	\textblue{Ce sont les problèmes sur lesquels on décide l'indécidabilité ;)}
	\begin{itemize}
		\item Définition d'un problème de décision
		\item Correspondance avec les langages et les fonctions
	\end{itemize}
	
	\subsection{Les classes R et RE}
	\textblue{Ces classes permettent de définir la frontière entre le décidable et l'indécidable.}
	\begin{itemize}
		\item \emph{Définition}: Classes R et RE + exemples
		\item \emph{Remarque} :  RE est non vide (argument diagonal)
		\item \emph{Définition}: énumérateur + exemples
		\item \emph{Définition}: co-RE + exemples (et contre-exemples)
		\item \emph{Théorème}: Caractérisation de RE \textred{DEV}
	\end{itemize}	
	
	\section{Prouver l'indécidabilité}
	\textblue{Comment savoir si un problème est indécidable? Et surtout comment le montrer?}
	
	\subsection{Un premier problème indécidable}
	\begin{itemize}
		\item \emph{Problème}: Arrêt
		\item \emph{Théorème}: Arrêt est RE et indécidable
	\end{itemize}
	
	\subsection{La technique de la réduction}
	\textblue{Pour montrer qu'un problème est indécidable, nous utilisons une technique de preuve : la réduction. Pour appliquer le principe de réduction il nous faut connaître un premier problème indécidable.}
	\begin{itemize}
		\item \emph{Définition}: Réduction
		\item \emph{Propriété}: Implications du à la réduction
		\item \emph{Exemples}: réductions
	\end{itemize}
	
	
	\section{Expressivité et décidabilité : un compromis}
	\textblue{Plus un modèle de calcul, une machine, un objet est expressif moins il est décidable.}
	
	\subsection{Une frontière a atteindre}
	\textblue{Illustration de cette expressivité contre la décidabilité}
	\paragraph{Hiérarchie de Chomsky}
	\begin{itemize}
		\item Décidabilité des langages rationnels : il est difficile de trouver un problème indécidable (exemple)
		\item Décidabilité et indécidabilité des langages algébriques (exemples)
		\item Machines de Turing : Rice
		\item \emph{Application}: langage de programmation (sémantique : correction et terminaison)
	\end{itemize}
	
	\paragraph{Logique}
	\begin{itemize}
		\item Décidabilité de la validité et de la satisfiabilité dans la logique propositionnelle.
		\item Indécidabilité de validité dans la logique du premier ordre \textred{DEV}
		\item Application aux bases de données
		\item Décidabilité de Presburger et indécidabilité de Peano
	\end{itemize}
	
	\subsection{Indécidabilité : rien n'est perdu}
	
	\subsection{Décidabilité : rien n'est gagné}
	\textblue{Pas de limite théorique mais des limites "pratiques"}
	\begin{itemize}
		\item Théorie de la complexité
		\item Déjà difficile pour NP alors pour EXPTIME
	\end{itemize}
	
	
	\section*{Quelques notions importantes}
	
	\subsection*{Problèmes de décisions en logique}
	\input{./../Notions/Logique_pbDecisions.tex}
	
	\subsection*{Technique de preuve : la réduction}
	\input{./../Notions/Indecidabilite_reduction.tex}
	
	\subsection*{Indécidabilité sur les machines de Turing}
	\input{./../Notions/MT_pbDecisions.tex}
	
	\bibliographystyle{plain}
	\bibliography{./../../Livre}

\end{document}